

★ ★

Exercice 1

Voir correction

Calculer à l'aide d'un ou plusieurs changement d'indice :

1) $\sum_{k=2}^n x^{k-2}$

4) $\sum_{k=10}^{55} (k-10)$

7) $\sum_{k=1}^{n-1} \sin\left(\frac{k\pi}{n}\right) + \sum_{k=n+1}^{2n-1} \sin\left(\frac{k\pi}{n}\right)$

2) $\sum_{k=3}^n (n-k)^2$

5) $\sum_{k=2}^{11} \ln\left(\frac{2^k}{4}\right)$

8) $\sum_{k=2}^n \ln\left(1 - \frac{1}{k^2}\right)$

3) $\prod_{k=1}^n 2^{k-1}$

6) $\prod_{k=0}^n e^{2k-n}$

★ ★

Exercice 2

Voir correction

Calculer les sommes suivantes :

1) $\sum_{k=2}^n 3^k$

3) $\sum_{k=0}^n \frac{1}{\sqrt{2^k}}$

5) $\sum_{k=0}^n (-1)^k \binom{n}{k}$

2) $\sum_{k=1}^n e^{kx}$, avec $x \in \mathbb{R}$.

4) $\sum_{k=0}^n \frac{e^{3k}}{2^k}$

6) $\sum_{k=1}^n k \binom{n}{k}$

★ ★ ★

Exercice 3

Voir correction

Calculer les sommes doubles suivantes :

1) $\sum_{0 \leq i, j \leq n} 2^{i+3j}$

2) $\sum_{1 \leq i, j \leq n} \max(i, j)$

3) $\sum_{1 \leq i, j \leq n} |i - j|$

★

Exercice 4

Voir correction

On considère la fonction $f : \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}$ définie par $f(x) = \frac{20x}{25-x}$

On considère la suite (u_n) définie par $u_0 = 3$ et pour tout $n \in \mathbb{N}$, $u_{n+1} = f(u_n)$

1) Montrer que l'intervalle $[0, 5]$ est stable par f , c'est à dire montrer que

$$\forall x \in [0, 5], \quad f(x) \in [0, 5]$$

2) Montrer par récurrence que $\forall n \in \mathbb{N}$, $0 \leq u_{n+1} \leq u_n \leq 5$.

3) En déduire que la suite (u_n) converge vers un réel ℓ .

★

Exercice 5

Voir correction

On considère la suite (u_n) définie par $u_0 = 2$ et $u_{n+1} = \frac{3u_n}{u_n + 1}$.

En vous inspirant de l'exercice précédant, étudier la convergence de la suite (u_n) . On pourra commencer par montrer que pour tout $n \in \mathbb{N}$, $0 \leq u_n \leq 3$.

★ ★

Exercice 6

Voir correction

Soit $a \in [-\pi/2, \pi/2]$. On considère la suite (u_n) définie par $u_0 = 2 \cos a$ et $u_{n+1} = \sqrt{2 + u_n}$.

Montrer par récurrence que pour tout $n \in \mathbb{N}$, $u_n = 2 \cos\left(\frac{a}{2^n}\right)$.

★

Exercice 7

Voir correction

On considère la suite (S_n) définie pour tout $n \in \mathbb{N}^*$ par

$$S_n = \sum_{k=1}^n \frac{1}{k(k+1)(k+2)}$$

- 1) Étudier le sens de variation de la suite (S_n)
- 2) Montrer par récurrence que $\forall n \in \mathbb{N}^*, S_n = \frac{1}{4} - \frac{1}{2(n+1)(n+2)}$
- 3) En déduire que (S_n) converge et préciser sa limite.

★

Exercice 8

Voir correction

- 1) Montrer que pour tout $n \in \mathbb{N}^*$ on a

$$\sum_{k=1}^n k^2 = \frac{n(n+1)(2n+1)}{6}$$

- 2) En déduire la valeur de $\sum_{k=1}^n (2k)^2$ et $\sum_{k=1}^n (2k+1)^2$.

★ ★

Exercice 9

Voir correction

Montrer que pour tout $n \in \mathbb{N}^*$ on a

$$\sum_{k=1}^n k^3 = \left(\frac{n(n+1)}{2} \right)^2$$

puis calculer

$$\sum_{k=1}^n (2k+1)^3$$

★ ★

Exercice 10

Voir correction

Simplifier l'expression suivante :

$$f(x) = \prod_{k=1}^n \cos\left(\frac{x}{2^k}\right)$$

★

Exercice 11

Voir correction

La suite de Fibonacci est la suite définie par $F_0 = 0$, $F_1 = 1$, et

$$\forall n \in \mathbb{N}, F_{n+2} = F_{n+1} + F_n$$

Montrer que pour tout $n \in \mathbb{N}$, on a $F_n = \frac{1}{\sqrt{5}} \left(\left(\frac{1+\sqrt{5}}{2} \right)^n - \left(\frac{1-\sqrt{5}}{2} \right)^n \right)$

★

Exercice 12

Voir correction

Soit (u_n) la suite définie par $u_0 = 5$, $u_1 = 21$ et $u_{n+2} = 6u_{n+1} - 9u_n$.
Montrer que pour tout $n \in \mathbb{N}$, $u_n = 3^n(5 + 2n)$.

★ ★

Exercice 13

Voir correction

Soit (u_n) la suite définie par $u_0 = 1$, $u_1 = 1$ et

$$\forall n \in \mathbb{N}, u_{n+2} = \frac{1}{3}u_{n+1} + \frac{1}{3}u_n$$

- 1) Montrer que $\forall n \in \mathbb{N}^*, u_n \leq \left(\frac{5}{6} \right)^{n-1}$.

- 2) En déduire la limite de (u_n) lorsque n tend vers $+\infty$.

★ ★

Exercice 14

[Voir correction](#)

Soit $f : \mathbb{N} \rightarrow \mathbb{N}$ une application injective telle que $\forall n \in \mathbb{N}, f(n) \leq n$. Montrer que $f = \text{Id}_{\mathbb{N}}$

★ ★

Exercice 15

[Voir correction](#)

Soit (u_n) la suite définie par

$$u_1 = 3 \quad \text{et} \quad \forall n \geq 1, \quad u_{n+1} = 3n + 3 + \frac{6}{2n+1} \sum_{k=1}^n u_k$$

Montrer que pour tout entier $n \geq 1$ on a : $u_n = 3n^2$.

Correction des exercices

Correction de l'exercice 1 :

1) On a

$$\begin{aligned}
 \sum_{k=2}^n x^{k-2} &= \sum_{k'=0}^{n-2} x^{k'} \\
 &= \frac{x^{n-2+1} - 1}{x - 1} \\
 &= \frac{x^{n-1} - 1}{x - 1}
 \end{aligned}$$

2) On a

$$\begin{aligned}
 \sum_{k=3}^n (n-k)^2 &= \sum_{i=0}^{n-3} i^2 && \text{en posant } i = n - k \\
 &= \frac{(n-3)(n-3+1)(2n-6+1)}{6} \\
 &= \frac{(n-3)(n-2)(2n-5)}{6}
 \end{aligned}$$

3) On a

$$\begin{aligned}
 \prod_{k=1}^n 2^{k-1} &= \prod_{k'=0}^{n-1} 2^{k'} \\
 &= 2^{\sum_{k'=0}^{n-1} k'} \\
 &= 2^{\frac{(n-1)n}{2}}
 \end{aligned}$$

4) On a

$$\begin{aligned}
 \sum_{k=10}^{55} (k-10) &= \sum_{k'=0}^{45} k' \\
 &= \frac{45 \times 46}{2} \\
 &= 1035
 \end{aligned}$$

5) On a

$$\begin{aligned}
 \sum_{k=2}^{11} \ln\left(\frac{2^k}{4}\right) &= \sum_{k=2}^{11} \ln\left(\frac{2^k}{2^2}\right) \\
 &= \sum_{k=2}^{11} \ln(2^{k-2}) \\
 &= \sum_{k'=0}^9 \ln(2^{k'}) \\
 &= \sum_{k'=0}^9 k' \ln(2) \\
 &= \ln(2) \times \frac{9 \times 10}{2} \\
 &= 45 \ln(2)
 \end{aligned}$$

6) On peut faire sans changement d'indice : pour tout $n \geq 0$

$$\begin{aligned}
 \prod_{k=0}^n e^{2k-n} &= \exp \left(\sum_{k=0}^n (2k-n) \right) && \text{par propriété de l'exponentielle} \\
 &= \exp \left(2 \sum_{k=0}^n k - n(n+1) \right) \\
 &= \exp(n(n+1) - n(n+1)) \\
 &= \exp(0) \\
 &= 1
 \end{aligned}$$

mais on peut aussi remarquer que :

$$\begin{aligned}
 \prod_{k=0}^n e^{2k-n} &= \prod_{k=0}^n e^k \prod_{k=0}^n e^{-(n-k)} \\
 &= \prod_{k=0}^n e^k \times \prod_{j=0}^n e^{-j} \\
 &= \frac{\prod_{k=0}^n e^k}{\prod_{j=0}^n e^j} \\
 &= 1
 \end{aligned}$$

7) Pour $n \geq 2$ on a

$$\begin{aligned}
 \sum_{k=1}^{n-1} \sin \left(\frac{k\pi}{n} \right) + \sum_{k=n+1}^{2n-1} \sin \left(\frac{k\pi}{n} \right) &= \sum_{k=1}^{n-1} \sin \left(\frac{k\pi}{n} \right) + \sum_{j=1}^{n-1} \sin \left(\frac{(j+n)\pi}{n} \right) \\
 &= \sum_{k=1}^{n-1} \sin \left(\frac{k\pi}{n} \right) + \sum_{j=1}^{n-1} \sin \left(\frac{j\pi}{n} + \pi \right) \\
 &= \sum_{k=1}^{n-1} \sin \left(\frac{k\pi}{n} \right) - \sum_{j=1}^{n-1} \sin \left(\frac{j\pi}{n} \right) \\
 &= 0
 \end{aligned}$$

8)

$$\sum_{k=2}^n \ln \left(1 - \frac{1}{k^2} \right) = \sum_{k=2}^n \ln \left(\frac{(k+1)(k-1)}{k^2} \right)$$

$$\text{Or } \ln \left(\frac{(k+1)(k-1)}{k^2} \right) = \ln(k+1) + \ln(k-1) - 2\ln(k) \text{ donc}$$

$$\sum_{k=2}^n \ln \left(1 - \frac{1}{k^2} \right) = \sum_{k=2}^n \ln(k+1) + \sum_{k=2}^n \ln(k-1) - 2 \sum_{k=2}^n \ln(k)$$

$$= \sum_{i=3}^{n+1} \ln(i) + \sum_{j=1}^{n-1} \ln(j) - 2 \sum_{k=2}^n \ln(k)$$

en posant $i = k+1$ et $j = k-1$

$$= \ln(n) + \ln(n+1) + \ln(1) + \ln(2) - 2\ln(2) - 2\ln(n) + \sum_{k=3}^{n-1} \underbrace{(\ln(k) + \ln(k) - 2\ln(k))}_{=0}$$

$$= \ln \left(\frac{n+1}{2n} \right)$$

Correction de l'exercice 2 :

1) On a

$$\begin{aligned}
 \sum_{k=2}^n 3^k &= 3^2 \sum_{k=2}^n 3^{k-2} \\
 &= 3^2 \sum_{k'=0}^{n-2} 3^{k'} \\
 &= 3^2 \frac{3^{n-1} - 1}{3 - 1} \\
 &= \frac{9}{2}(3^{n-1} - 1)
 \end{aligned}$$

2) On a

$$\begin{aligned}
 \sum_{k=1}^n e^{kx} &= \sum_{k=1}^n (e^x)^k \\
 &= e^x \sum_{k=1}^n (e^x)^{k-1} \\
 &= e^x \sum_{k'=0}^{n-1} (e^x)^{k'} \\
 &= e^x \frac{(e^x)^n - 1}{e^x - 1} \\
 &= \frac{e^x e^{nx} - e^x}{e^x - 1} \\
 &= \frac{e^{(n+1)x} - e^x}{e^x - 1}
 \end{aligned}$$

3) On a

$$\begin{aligned}
 \sum_{k=0}^n \frac{1}{\sqrt{2}^k} &= \sum_{k=0}^n \left(\frac{1}{\sqrt{2}}\right)^k \\
 &= \frac{\left(\frac{1}{\sqrt{2}}\right)^{n+1} - 1}{\frac{1}{\sqrt{2}} - 1} \\
 &= \frac{\left(\frac{1}{\sqrt{2}}\right)^n - \sqrt{2}}{1 - \sqrt{2}} \\
 &= \frac{\left(\left(\frac{1}{\sqrt{2}}\right)^n - \sqrt{2}\right)(1 + \sqrt{2})}{1 - 2} \\
 &= -\left(\frac{1}{\sqrt{2}}\right)^n - \left(\frac{1}{\sqrt{2}}\right)^{n-1} + \sqrt{2} + 2
 \end{aligned}$$

4) On a

$$\sum_{k=0}^n \frac{e^{3k}}{2^k} = \sum_{k=0}^n \left(\frac{e^3}{2}\right)^k$$

$$= \frac{\left(\frac{e^3}{2}\right)^{n+1} - 1}{\frac{e^3}{2} - 1}$$

$$= \frac{e^{3n+3} - 2^{n+1}}{2^n e^3 - 2^{n+1}}$$

5) On a pour tout $n \geq 0$:

$$\sum_{k=0}^n (-1)^k \binom{n}{k} = \sum_{k=0}^n \binom{n}{k} (-1)^k 1^{n-k}$$

$$= (1 - 1)^n$$

$$= 0$$

donc $\binom{n}{0} - \binom{n}{1} + \binom{n}{2} - \dots + (-1)^n \binom{n}{n} = 0$ quel que soit $n \in \mathbb{N}$.

6) Pour tout $n \geq 1$ on a

$$\begin{aligned} \sum_{k=1}^n k \binom{n}{k} &= \sum_{k=1}^n \frac{kn!}{k!(n-k)!} \\ &= \sum_{k=1}^n \frac{n!}{(k-1)!(n-k)!} \\ &= \sum_{k=1}^n n \frac{(n-1)!}{(k-1)!((n-1)-(k-1))!} \\ &= n \sum_{k=1}^n \binom{n-1}{k-1} \\ &= n \sum_{k=0}^{n-1} \binom{n-1}{k} \end{aligned}$$

par changement d'indice

$$= n2^{n-1}$$

Correction de l'exercice 3 :

1) Pour tout $n \geq 0$ on a

$$\begin{aligned} \sum_{1 \leq i, j \leq n} 2^{i+3j} &= \sum_{i=1}^n \sum_{j=1}^n 2^i \times 2^{3j} \\ &= \sum_{i=1}^n \sum_{j=1}^n 2^i \times 8^j \\ &= \left(\sum_{i=1}^n 2^i \right) \times \left(\sum_{j=1}^n 8^j \right) \\ &= \frac{2^{n+1} - 1}{2 - 1} \times \frac{8^{n+1} - 1}{8 - 1} \\ &= \frac{16^{n+1} - 8^{n+1} - 2^{n+1} + 1}{7} \end{aligned}$$

2) Pour tout $n \geq 1$ on a

$$\sum_{1 \leq i, j \leq n} \max(i, j) = \sum_{i=1}^n \sum_{j=1}^n \max(i, j)$$

$$\begin{aligned}
&= \sum_{i=1}^n \left(\sum_{j=1}^i \max(i, j) + \sum_{j=i+1}^n \max(i, j) \right) \\
&= \sum_{i=1}^n \left(\sum_{j=1}^i i + \sum_{j=i+1}^n j \right) \\
&= \sum_{i=1}^n i^2 + \sum_{i=1}^n \sum_{j=i+1}^n j \\
&= \frac{n(n+1)(2n+1)}{6} + \sum_{j=2}^n \sum_{i=1}^{j-1} j \\
&= \frac{n(n+1)(2n+1)}{6} + \sum_{j=2}^n j(j-1) \\
&= \frac{n(n+1)(2n+1)}{6} + \left(\frac{n(n+1)(2n+1)}{6} - 1 \right) - \left(\frac{n(n+1)}{2} - 1 \right) \\
&= \frac{2n(n+1)(2n+1) - 3n(n+1)}{6} \\
&= \boxed{\frac{n(n+1)(4n-1)}{6}}
\end{aligned}$$

3) Pour tout $n \geq 1$ on a

$$\begin{aligned}
\sum_{1 \leq i, j \leq n} |i - j| &= \sum_{i=1}^n \sum_{j=1}^n |i - j| \\
&= \sum_{i=1}^n \left(\sum_{j=1}^{i-1} (i - j) + \sum_{j=i+1}^n (j - i) \right) \\
&= \sum_{i=1}^n \left(\sum_{j'=1}^{i-1} j' + \sum_{j''=1}^{n-i} j'' \right) && \text{en posant } j' = i - j \text{ et } j'' = j - i \\
&= \sum_{i=1}^n \left(\frac{(i-1)i}{2} + \frac{(n-i)(n-i+1)}{2} \right) \\
&= \sum_{i=1}^n \frac{(i-1)i}{2} + \sum_{i=1}^n \frac{(n-i)(n-i+1)}{2} \\
&= \sum_{i=1}^n \frac{(i-1)i}{2} + \sum_{i'=1}^n \frac{(i'-1)i'}{2} && \text{en posant } i' = n - i + 1 \\
&= 2 \sum_{i=1}^n \frac{i(i-1)}{2} \\
&= \sum_{i=1}^n i^2 - \sum_{i=1}^n i \\
&= \frac{n(n+1)(2n+1)}{6} - \frac{n(n+1)}{2} \\
&= \frac{n(n+1)(2n-2)}{6}
\end{aligned}$$

$$= \frac{n(n+1)(n-1)}{3}$$

Correction de l'exercice 4 :

- 1) On étudie la fonction $f : f$ est dérivable sur $[0, 5]$ et $f'(x) = \frac{20(25-x) + 20x}{(25-x)^2} = \frac{500}{(25-x)^2}$. Pour tout $x \in [0, 5]$, $(25-x)^2 > 0$ donc $f'(x) > 0$. On en déduit que f est strictement croissante sur $[0, 5]$.

De plus, $f(0) = 0$ et $f(5) = 5$, donc pour tout x tel que $0 \leq x \leq 5$, on a $f(0) \leq f(x) \leq f(5)$ donc $0 \leq f(x) \leq 5$.

On a montré que $[0, 5]$ est stable par f .

- 2) On pose $\mathcal{P}(n) : "0 \leq u_{n+1} \leq u_n \leq 5"$ et on raisonne par récurrence.

— **Initialisation** : On a $u_0 = 3$ et $u_1 = \frac{20 \times 3}{25-3} = \frac{60}{22} < 3$, donc $0 \leq u_1 \leq u_0 \leq 5$, $\mathcal{P}(0)$ est vraie.

— **Hérédité** : Supposons que $0 \leq u_{n+1} \leq u_n \leq 5$ pour un certain rang $n \in \mathbb{N}$.

Alors, comme f est croissante sur $[0, 5]$, on a

$$f(0) \leq f(u_{n+1}) \leq f(u_n) \leq f(5)$$

$$0 \leq u_{n+2} \leq u_{n+1} \leq 5$$

donc $\mathcal{P}(n+1)$ est vraie.

— **Conclusion** : par principe de récurrence on en conclut que $\mathcal{P}(n)$ est vraie pour tout $n \in \mathbb{N}$.

- 3) (u_n) est décroissante et minorée par 0 donc elle converge vers un réel ℓ .

Correction de l'exercice 5 : En posant $f(x) = \frac{3x}{x+1}$, on a pour tout $n \in \mathbb{N}$, $u_{n+1} = f(u_n)$.

On remarque également que $f(2) = 2$, on va donc démontrer par récurrence que pour tout $n \in \mathbb{N}$ on a $u_n = 2$.

— **Initialisation** : $u_0 = 2$

— **Hérédité** : Si $u_n = 2$, alors $u_{n+1} = f(u_n) = f(2) = 2$

— **Conclusion** : Par principe de récurrence, on en conclut que $\forall n \in \mathbb{N}$, $u_n = 2$

ainsi, $\lim_{n \rightarrow +\infty} u_n = 2$.

Correction de l'exercice 6 : On raisonne par récurrence

— **Initialisation** : $u_0 = 2 \cos a$ et $2 \cos\left(\frac{a}{2^0}\right) = 2 \cos a$ donc la propriété est vraie pour $n = 0$

— **Hérédité** : Supposons que $u_n = 2 \cos\left(\frac{a}{2^n}\right)$ pour un certain rang $n \in \mathbb{N}$.

Alors

$$\begin{aligned} u_{n+1} &= \sqrt{2 + u_n} \\ &= \sqrt{2 + 2 \cos\left(\frac{a}{2^n}\right)} \\ &= \sqrt{2 + 2 \cos\left(2 \frac{a}{2^{n+1}}\right)} \\ &= \sqrt{2 + 2 \left(\cos^2\left(\frac{a}{2^{n+1}}\right) - \sin^2\left(\frac{a}{2^{n+1}}\right)\right)} \\ &= \sqrt{2 + 2 \left(2 \cos^2\left(\frac{a}{2^{n+1}}\right) - 1\right)} \\ &= \sqrt{4 \cos^2\left(\frac{a}{2^{n+1}}\right)} \\ &= 2 \left| \cos\left(\frac{a}{2^{n+1}}\right) \right| \\ &= 2 \cos\left(\frac{a}{2^{n+1}}\right) \end{aligned}$$

car $a \in [-\pi/2, \pi/2]$ donc $a/2^{n+1} \in [-\pi/2, \pi/2]$ et donc $\cos\left(\frac{a}{2^{n+1}}\right) \geq 0$.

Finalement, la propriété est vraie au rang $n+1$

— **Conclusion** : Par principe de récurrence, on en déduit que $u_n = 2 \cos\left(\frac{a}{2^n}\right)$ pour tout $n \in \mathbb{N}$.

Correction de l'exercice 7 :

$$1) S_{n+1} - S_n = \sum_{k=1}^{n+1} \frac{1}{k(k+1)(k+2)} - \sum_{k=1}^n \frac{1}{k(k+1)(k+2)} = \frac{1}{(n+1)(n+2)(n+3)} \geq 0 \text{ car } n \geq 0.$$

Ainsi, (S_n) est croissante.

$$2) \text{ On note } \mathcal{P}(n) : S_n = \frac{1}{4} - \frac{1}{2(n+1)(n+2)} \text{ et on raisonne par récurrence.}$$

— **Initialisation** : $S_1 = \sum_{k=1}^1 \frac{1}{1(1+1)(1+2)} = \frac{1}{6}$ d'une part, et

$$\frac{1}{4} - \frac{1}{2(1+1)(1+2)} = \frac{1}{4} - \frac{1}{12} = \frac{1}{6}$$

d'autre part. Ainsi, $\mathcal{P}(1)$ est vraie.

— **Hérédité** : Supposons que $\mathcal{P}(n)$ soit vraie pour un certain rang $n \in \mathbb{N}$.
Alors

$$\begin{aligned} S_{n+1} &= S_n + \frac{1}{(n+1)(n+2)(n+3)} \\ &= \frac{1}{4} - \frac{1}{2(n+1)(n+2)} + \frac{1}{(n+1)(n+2)(n+3)} && \text{par hypothèse de récurrence.} \\ &= \frac{1}{4} - \frac{n+3}{2(n+1)(n+2)(n+3)} + \frac{2}{2(n+1)(n+2)(n+3)} \\ &= \frac{1}{4} - \frac{n+1}{2(n+1)(n+2)(n+3)} \\ &= \frac{1}{4} - \frac{1}{2(n+2)(n+3)} \end{aligned}$$

donc $\mathcal{P}(n+1)$ est vraie.

— **Conclusion** : Par principe de récurrence, on en conclut que pour tout $n \in \mathbb{N}$, $S_n = \frac{1}{4} - \frac{1}{2(n+1)(n+2)}$.

$$3) \text{ On a } \lim_{n \rightarrow +\infty} (n+1) = +\infty \text{ et } \lim_{n \rightarrow +\infty} (n+2) = +\infty \text{ donc par produit de limites } \lim_{n \rightarrow +\infty} (2(n+1)(n+2)) = +\infty \text{ et donc}$$

par quotient de limites $\lim_{n \rightarrow +\infty} \frac{1}{2(n+1)(n+2)} = 0$.

On en déduit, par somme de limites, que $\lim_{n \rightarrow +\infty} S_n = \frac{1}{4}$.

Correction de l'exercice 8 :

$$1) \text{ On note } \mathcal{P}(n) : \sum_{k=1}^n k^2 = \frac{n(n+1)(2n+1)}{6} \text{ et on raisonne par récurrence.}$$

— **Initialisation** : $\sum_{k=1}^1 k^2 = 1$ et $\frac{1(1+1)(2 \times 1+1)}{6} = 1$ donc $\mathcal{P}(1)$ est vraie.

— **Hérédité** : On suppose que $\mathcal{P}(n)$ est vraie pour un certain rang $n \in \mathbb{N}$.
Alors

$$\begin{aligned} \sum_{k=1}^{n+1} k^2 &= \sum_{k=1}^n k^2 + (n+1)^2 \\ &= \frac{n(n+1)(2n+1)}{6} + (n+1)^2 && \text{par hypothèse de récurrence} \\ &= \frac{n(n+1)(2n+1) + 6(n+1)^2}{6} \\ &= \frac{(n+1)[n(2n+1) + 6(n+1)]}{6} \end{aligned}$$

$$= \frac{(n+1)(2n^2+7n+6)}{6}$$

d'autre part, on a $\frac{(n+1)(n+2)(2(n+1)+1)}{6} = \frac{(n+1)(2n^2+7n+6)}{6}$ donc on en déduit :

$$\sum_{k=1}^{n+1} k^2 = \frac{(n+1)(n+2)(2(n+1)+1)}{6}$$

et ainsi $\mathcal{P}(n+1)$ est vraie.

— **Conclusion** : Par principe de récurrence, on en conclut que $\forall n \in \mathbb{N}, \sum_{k=1}^n k^2 = \frac{n(n+1)(2n+1)}{6}$.

2) On en déduit que $\sum_{k=1}^n (2k)^2 = 4 \sum_{k=1}^n k^2 = 4 \frac{n(n+1)(2n+1)}{6} = \frac{2n(n+1)(2n+1)}{3}$.

On remarque que

$$\underbrace{\sum_{k=1}^n (2k)^2}_{\text{termes pairs}} + \underbrace{\sum_{k=1}^n (2k+1)^2}_{\text{termes impairs}} = \sum_{k'=2}^{2n+1} k'^2$$

Ainsi

$$\frac{4n(n+1)(2n+1)}{6} + \sum_{k=1}^n (2k+1)^2 = \frac{(2n+1)(2n+2)(2(2n+1)+1)}{6} - 1 = \frac{(2n+1)(2n+2)(4n+3) - 6}{6}$$

donc

$$\sum_{k=1}^n (2k+1)^2 = \frac{(2n+1)(2n+2)(4n+3) - 4n(n+1)(2n+1) - 6}{6}$$

Correction de l'exercice 9 : On note $\mathcal{P}(n) : \sum_{k=1}^n k^3 = \frac{n^2(n+1)^2}{4}$ et on raisonne par récurrence

— **Initialisation** : $\sum_{k=1}^1 k^3 = 1$ d'une part, et $\frac{1^2(1+1)^2}{4} = 1$ d'autre part, donc $\mathcal{P}(1)$ est vraie.

— **Hérédité** : Supposons que $\mathcal{P}(n)$ soit vraie pour un certain rang $n \in \mathbb{N}$.

Alors

$$\begin{aligned} \sum_{k=1}^{n+1} k^3 &= \sum_{k=1}^n k^3 + (n+1)^3 \\ &= \frac{n^2(n+1)^2}{4} + (n+1)^3 \\ &= \frac{(n+1)^2[n^2+4(n+1)]}{4} \\ &= \frac{(n+1)^2(n^2+4n+1)}{4} \\ &= \frac{(n+1)^2(n+2)^2}{4} \end{aligned}$$

donc $\mathcal{P}(n+1)$ est vraie.

— **Conclusion** : Par principe de récurrence, on en conclut que pour tout $n \in \mathbb{N}$, $\sum_{k=1}^n k^3 = \frac{n^2(n+1)^2}{4}$.

On a donc

$$\sum_{k=1}^n (2k)^3 = 8 \sum_{k=1}^n k^3 = 2n^2(n+1)^2$$

et en raisonnant comme dans l'exercice précédent :

$$\begin{aligned} \sum_{k=1}^n (2k)^3 + \sum_{k=1}^n (2k+1)^3 &= \sum_{k'=2}^{2n+1} k'^3 \\ 2n^2(n+1)^2 + \sum_{k=1}^n (2k+1)^3 &= \frac{(2n+1)^2(2n+2)^2}{4} - 1 \\ \sum_{k=1}^n (2k+1)^3 &= \frac{(2n+1)^2(2n+2)^2}{4} - 2n^2(n+1)^2 - 1 \\ \sum_{k=1}^n (2k+1)^3 &= \frac{(n+1)^2[4(2n+1)^2 - 8n^2] - 4}{4} \\ \sum_{k=1}^n (2k+1)^3 &= \frac{(n+1)^2(16n+4) - 4}{4} \end{aligned}$$

Correction de l'exercice 10 : Pour tout $k \in \mathbb{N}$ on a $\sin\left(\frac{x}{2^k}\right) = \sin\left(2\frac{x}{2^{k+1}}\right) = 2\sin\left(\frac{x}{2^{k+1}}\right)\cos\left(\frac{x}{2^{k+1}}\right)$ donc :

$$\cos\left(\frac{x}{2^{k+1}}\right) = \frac{\sin\left(\frac{x}{2^k}\right)}{2\sin\left(\frac{x}{2^{k+1}}\right)}$$

On en déduit que :

$$\begin{aligned} \prod_{k=1}^n \cos\left(\frac{x}{2^k}\right) &= \prod_{k=0}^{n-1} \cos\left(\frac{x}{2^{k+1}}\right) \\ &= \prod_{k=0}^{n-1} \frac{\sin\left(\frac{x}{2^k}\right)}{2\sin\left(\frac{x}{2^{k+1}}\right)} \\ &= \frac{1}{2^n} \frac{\prod_{k=0}^{n-1} \sin\left(\frac{x}{2^k}\right)}{\prod_{k=0}^{n-1} \sin\left(\frac{x}{2^{k+1}}\right)} \\ &= \frac{1}{2^n} \frac{\prod_{k=0}^{n-1} \sin\left(\frac{x}{2^k}\right)}{\prod_{k=1}^n \sin\left(\frac{x}{2^k}\right)} \\ &= \frac{\sin x}{2^n \sin\left(\frac{x}{2^n}\right)} \end{aligned}$$

Correction de l'exercice 11 : On note $\mathcal{P}(n) : F_n = \frac{1}{\sqrt{5}} \left(\left(\frac{1+\sqrt{5}}{2} \right)^n - \left(\frac{1-\sqrt{5}}{2} \right)^n \right)$ et on raisonne par récurrence double.

— **Initialisation :** On a $F_0 = 0$ d'une part, et $\frac{1}{\sqrt{5}} \left(\left(\frac{1+\sqrt{5}}{2} \right)^0 - \left(\frac{1-\sqrt{5}}{2} \right)^0 \right) = 0$ d'autre part, donc $\mathcal{P}(0)$ est vraie.

On a $F_1 = 1$ d'une part et

$$\begin{aligned} \frac{1}{\sqrt{5}} \left(\left(\frac{1+\sqrt{5}}{2} \right)^1 - \left(\frac{1-\sqrt{5}}{2} \right)^1 \right) &= \frac{1}{\sqrt{5}} \left(\frac{\sqrt{5}}{2} + \frac{\sqrt{5}}{2} \right) \\ &= 1 \end{aligned}$$

d'autre part, donc $\mathcal{P}(1)$ est vraie aussi.

- **Hérédité** : Supposons que $\mathcal{P}(n)$ et $\mathcal{P}(n+1)$ soient vraies pour un certain rang $n \in \mathbb{N}$.
Alors

$$\begin{aligned} F_{n+2} &= F_{n+1} + F_n \\ &= \frac{1}{\sqrt{5}} \left(\left(\frac{1+\sqrt{5}}{2} \right)^{n+1} - \left(\frac{1-\sqrt{5}}{2} \right)^{n+1} \right) + \frac{1}{\sqrt{5}} \left(\left(\frac{1+\sqrt{5}}{2} \right)^n - \left(\frac{1-\sqrt{5}}{2} \right)^n \right) \\ &= \frac{1}{\sqrt{5}} \left[\left(\frac{1+\sqrt{5}}{2} \right)^n \left(\frac{1+\sqrt{5}}{2} + 1 \right) - \left(\frac{1-\sqrt{5}}{2} \right)^n \left(\frac{1-\sqrt{5}}{2} + 1 \right) \right] \\ &= \frac{1}{\sqrt{5}} \left[\left(\frac{1+\sqrt{5}}{2} \right)^n \left(\frac{3+\sqrt{5}}{2} \right) - \left(\frac{1-\sqrt{5}}{2} \right)^n \left(\frac{3-\sqrt{5}}{2} \right) \right] \end{aligned}$$

Or, $\left(\frac{1+\sqrt{5}}{2} \right)^2 = \frac{1+2\sqrt{5}+5}{4} = \frac{3+\sqrt{5}}{2}$ et $\left(\frac{1-\sqrt{5}}{2} \right)^2 = \frac{1-2\sqrt{5}+5}{4} = \frac{3-\sqrt{5}}{2}$. Ainsi,

$$F_{n+2} = \frac{1}{\sqrt{5}} \left(\left(\frac{1+\sqrt{5}}{2} \right)^{n+2} - \left(\frac{1-\sqrt{5}}{2} \right)^{n+2} \right)$$

- **Conclusion** : Par principe de récurrence, on en déduit que pour tout $n \in \mathbb{N}$, $F_n = \frac{1}{\sqrt{5}} \left(\left(\frac{1+\sqrt{5}}{2} \right)^n - \left(\frac{1-\sqrt{5}}{2} \right)^n \right)$.

Correction de l'exercice 12 : On note $\mathcal{P}(n) : u_n = 3^n(5+2n)$ et on raisonne par récurrence double.

- **Initialisation** : $u_0 = 5$ d'une part et $3^0(5+2 \times 0) = 5$ d'autre part, donc $\mathcal{P}(0)$ est vraie.
 $u_1 = 21$ d'une part et $3^1(5+2 \times 1) = 21$ d'autre part, donc $\mathcal{P}(1)$ est vraie.
— **Hérédité** : Supposons que $\mathcal{P}(n)$ et $\mathcal{P}(n+1)$ soient vraies pour un certain rang $n \in \mathbb{N}$. Alors :

$$\begin{aligned} u_{n+2} &= 6u_{n+1} - 9u_n \\ &= 6 \times 3^{n+1}(5+2(n+1)) - 9 \times 3^n(5+2n) \\ &= 2 \times 3^{n+2}(7+2n) - 3^{n+2}(5+2n) \\ &= 3^{n+2}(14+4n-5-2n) \\ &= 3^{n+2}(9+2n) \\ &= 3^{n+2}(5+2(n+2)) \end{aligned}$$

donc $\mathcal{P}(n+2)$ est vraie.

- **Conclusion** : Par principe de récurrence, on en déduit que pour tout $n \in \mathbb{N}$, $u_n = 3^n(5+2n)$.

Correction de l'exercice 13 :

- 1) On note $\mathcal{P}(n) : u_n \leq \left(\frac{5}{6} \right)^{n-1}$ et on raisonne par récurrence.

- **Initialisation** : $u_1 = 1$ d'une part, et $\left(\frac{5}{6} \right)^{1-1} = 1$ d'autre part, donc $u_1 \leq \left(\frac{5}{6} \right)^{1-1}$, $\mathcal{P}(1)$ est vraie.

$$u_2 = \frac{1}{3}u_1 + \frac{1}{3}u_0 = \frac{2}{3}.$$

Or, $\frac{2}{3} = \frac{4}{6} < \frac{5}{6} = \left(\frac{5}{6} \right)^{2-1}$ donc $\mathcal{P}(2)$ est vraie.

— **Hérédité** : On suppose que $\mathcal{P}(n)$ et $\mathcal{P}(n+1)$ sont vraies pour un certain $n \in \mathbb{N}^*$.

Alors

$$\begin{aligned}
 u_{n+2} &= \frac{1}{3}u_{n+1} + \frac{1}{3}u_n \\
 &\leq \frac{1}{3} \times \left(\frac{5}{6}\right)^{n+1-1} + \frac{1}{3} \left(\frac{5}{6}\right)^{n-1} \\
 &\leq \left(\frac{5}{6}\right)^{n-1} \left(\frac{1}{3} \times \frac{5}{6} + \frac{1}{3}\right) \\
 &\leq \left(\frac{5}{6}\right)^{n-1} \times \frac{11}{18} \\
 &\leq \left(\frac{5}{6}\right)^{n-1} \times \frac{22}{36} \\
 &\leq \left(\frac{5}{6}\right)^{n-1} \times \frac{25}{36} \\
 &\leq \left(\frac{5}{6}\right)^{n-1} \times \left(\frac{5}{6}\right)^2 \\
 &\leq \left(\frac{5}{6}\right)^{n+1}
 \end{aligned}$$

— **Conclusion** : Par principe de récurrence double, on en déduit que $\forall n \in \mathbb{N}^*, u_n \leq \left(\frac{5}{6}\right)^{n-1}$.

2) Comme $0 < \frac{5}{6} < 1$, on a $\lim_{n \rightarrow +\infty} \left(\frac{5}{6}\right)^n = 0$.

Par une récurrence immédiate, on a $\forall n \in \mathbb{N}, u_n \geq 0$.

Ainsi, $\forall n \in \mathbb{N}^*, 0 \leq u_n \leq \left(\frac{5}{6}\right)^{n-1}$, donc d'après le théorème des gendarmes $\lim_{n \rightarrow +\infty} u_n = 0$.

Correction de l'exercice 14 : Montrons par récurrence forte sur n que pour tout $n \in \mathbb{N}$ on a $f(n) = n$.

— **Initialisation** : $f(0) \leq 0$ et $f(0) \in \mathbb{N}$ donc $f(0) = 0$. Ainsi la propriété est vraie pour $n = 0$

— **Hérédité** : Supposons qu'il existe $n \in \mathbb{N}$ tel que pour tout entier k vérifiant $0 \leq k \leq n$ on a $f(k) = k$.

On a $f(n+1) \leq n+1$ par hypothèse, donc $f(n+1) \in \llbracket 0, n+1 \rrbracket$. Supposons que $f(n+1) = k$ avec $k \in \llbracket 1, n \rrbracket$, alors l'injectivité de f imposerait que $n+1 = k$ ce qui est absurde. On en conclut que $f(n+1) \notin \llbracket 1, n \rrbracket$, donc $f(n+1) = n+1$ est la seule possibilité restante.

— **Conclusion** : Par principe de récurrence forte on en conclut que pour tout $n \in \mathbb{N}$ on a $f(n) = n$, donc $f = \text{Id}_{\mathbb{N}}$.

Correction de l'exercice 15 : L'égalité est vrai pour $n = 1$ par hypothèse.

Supposons que pour un certain entier $n \in \mathbb{N}^*$ on a : $\forall k \in \mathbb{N}, 1 \leq k \leq n, u_k = 3k^2$.

Alors :

$$\begin{aligned}
 u_{n+1} &= 3n+3 + \frac{6}{2n+1} \sum_{k=1}^n u_k \\
 &= 3n+3 + \frac{6}{2n+1} \sum_{k=1}^n 3k^2 && \text{par hypothèse de récurrence forte} \\
 &= 3n+3 + \frac{6}{2n+1} \times 3 \sum_{k=1}^n k^2 \\
 &= 3n+3 + \frac{6}{2n+1} \times \frac{3n(n+1)(2n+1)}{6} \\
 &= 3n+3 + 3n(n+1) \\
 &= 3n^2 + 6n + 3
 \end{aligned}$$

$$= 3(n+1)^2$$

donc l'égalité est vraie au rang $n+1$. Par principe de récurrence forte on en conclut qu'on a bien : $\forall n \geq 1, u_n = 3n^2$